# 实验2：用户及权限管理

班级：2020级3班

学号：202010414314

姓名：彭文艺

## 实验目的

掌握用户管理、角色管理、权根维护与分配的能力，掌握用户之间共享对象的操作技能，以及概要文件对用户的限制。

## 实验内容

Oracle有一个开发者角色resource，可以创建表、过程、触发器等对象，但是不能创建视图。本训练要求：

*   在pdborcl插接式数据中创建一个新的本地角色con\_res\_role，该角色包含connect和resource角色，同时也包含CREATE VIEW权限，这样任何拥有con\_res\_role的用户就同时拥有这三种权限。
*   创建角色之后，再创建用户sale，给用户分配表空间，设置限额为50M，授予con\_res\_role角色。
*   最后测试：用新用户sale连接数据库、创建表，插入数据，创建视图，查询表和视图的数据。

## 实验参考步骤

对于以下的对象名称con\_res\_role，sale，在实验的时候应该修改为自己的名称。

*   第1步：以system登录到pdborcl，创建角色con\_res\_role和用户sale，并授权和分配空间：

```sql
$ sqlplus system/123@pdborcl

SQL*Plus: Release 12.2.0.1.0 Production on 星期日 4月 23 15:46:20 2023

Copyright (c) 1982, 2016, Oracle.  All rights reserved.

上次成功登录时间: 星期日 4月  23 2023 15:23:10 +08:00

连接到: 
Oracle Database 12c Enterprise Edition Release 12.2.0.1.0 - 64bit Production

SQL> CREATE ROLE con_res_role;

角色已创建。

SQL> GRANT connect,resource,CREATE VIEW TO con_res_role;

授权成功。

SQL> CREATE USER sale IDENTIFIED BY 123 DEFAULT TABLESPACE users TEMPORARY TABLESPACE temp;

用户已创建。

SQL> ALTER USER sale default TABLESPACE "USERS";

用户已更改。

SQL> ALTER USER sale QUOTA 50M ON users;

用户已更改。

SQL> GRANT con_res_role TO sale;

授权成功。

SQL> REVOKE con_res_role FROM sale;

撤销成功。

SQL> 

```

> 语句“ALTER USER sale QUOTA 50M ON users;”是指授权sale用户访问users表空间，空间限额是50M。

*   第2步：新用户sale连接到pdborcl，创建表customers和视图customers\_view，插入数据，最后将customers\_view的SELECT对象权限授予hr用户。session\_privs，session\_roles可以查看会话权限和角色。

```sql
$ sqlplus sale/123@pdborcl
SQL> show user;
USER is "sale"
SQL>
SELECT * FROM session_privs;
SELECT * FROM session_roles;
SQL>
CREATE TABLE customers (id number,name varchar(50)) TABLESPACE "USERS" ;
INSERT INTO customers(id,name)VALUES(1,'zhang');
INSERT INTO customers(id,name)VALUES (2,'wang');
CREATE VIEW customers_view AS SELECT name FROM customers;
GRANT SELECT ON customers_view TO hr;
SELECT * FROM customers_view;
NAME
--------------------------------------------------
zhang
wang
```

*   第3步：用户hr连接到pdborcl，查询sale授予它的视图customers\_view

```sql
$ sqlplus hr/123@pdborcl

SQL*Plus: Release 12.2.0.1.0 Production on 星期日 4月 23 15:49:20 2023

Copyright (c) 1982, 2016, Oracle.  All rights reserved.

上次成功登录时间: 星期日 4月  23 2023 15:17:30 +08:00

连接到: 
Oracle Database 12c Enterprise Edition Release 12.2.0.1.0 - 64bit Production

SQL>  SELECT * FROM sale.customers;
 SELECT * FROM sale.customers
                    *
第 1 行出现错误:
ORA-00942: 表或视图不存在


SQL> SELECT * FROM sale.customers_view;
NAME
--------------------------------------------------
zhang
wang
```

> 测试一下用户hr,sale之间的表的共享，只读共享和读写共享都测试一下。
> sale用户只共享了视图customers\_view给hr,没有共享表customers。所以hr无法查询表customers。

## 概要文件设置,用户最多登录时最多只能错误3次

```sql
[oracle@oracle1 ~]$ sqlplus system/123@pdborcl

SQL*Plus: Release 12.2.0.1.0 Production on 星期日 4月 23 15:50:43 2023

Copyright (c) 1982, 2016, Oracle.  All rights reserved.

上次成功登录时间: 星期日 4月  23 2023 15:46:21 +08:00

连接到: 
Oracle Database 12c Enterprise Edition Release 12.2.0.1.0 - 64bit Production

SQL> ALTER PROFILE default LIMIT FAILED_LOGIN_ATTEMPTS 3;

配置文件已更改

SQL> 

```

*   设置后，sqlplus hr/错误密码@pdborcl 。3次错误密码后，用户被锁定。
*   锁定后，通过system用户登录，alter user sale unlock命令解锁。

```sh
[oracle@oracle1 ~]$ sqlplus system/123@pdborcl

SQL*Plus: Release 12.2.0.1.0 Production on 星期日 4月 23 15:51:37 2023

Copyright (c) 1982, 2016, Oracle.  All rights reserved.

上次成功登录时间: 星期日 4月  23 2023 15:50:43 +08:00

连接到: 
Oracle Database 12c Enterprise Edition Release 12.2.0.1.0 - 64bit Production

SQL> alter user sale  account unlock;

用户已更改。

SQL> 

```

## 数据库和表空间占用分析

> 当实验做完之后，数据库pdborcl中包含了新的角色con\_res\_role和用户sale。
> 新用户sale使用默认表空间users存储表的数据。
> 随着用户往表中插入数据，表空间的磁盘使用量会增加。

## 查看数据库的使用情况

以下样例查看表空间的数据库文件，以及每个文件的磁盘占用情况。

```sql
[oracle@oracle1 ~]$ sqlplus system/123@pdborcl

SQL*Plus: Release 12.2.0.1.0 Production on 星期日 4月 23 15:53:44 2023

Copyright (c) 1982, 2016, Oracle.  All rights reserved.

上次成功登录时间: 星期日 4月  23 2023 15:51:37 +08:00

连接到: 
Oracle Database 12c Enterprise Edition Release 12.2.0.1.0 - 64bit Production

 SQL> SELECT tablespace_name,FILE_NAME,BYTES/1024/1024 MB,MAXBYTES/1024/1024 MAX_MB,autoextensible FROM dba_data_files  WHERE  tablespace_name='USERS';

TABLESPACE_NAME
------------------------------
FILE_NAME
--------------------------------------------------------------------------------
	MB     MAX_MB AUT
---------- ---------- ---
USERS
/home/oracle/app/oracle/oradata/orcl/pdborcl/users01.dbf
	 5 32767.9844 YES

SELECT a.tablespace_name "表空间名",Total/1024/1024 "大小MB",
 free/1024/1024 "剩余MB",( total - free )/1024/1024 "使用MB",
 Round(( total - free )/ total,4)* 100 "使用率%"
 from (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)free
        FROM   dba_free_space group  BY tablespace_name)a,
       (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)total FROM dba_data_files
        group  BY tablespace_name)b
  8   where  a.tablespace_name = b.tablespace_name;

表空间名                           大小MB     剩余MB     使用MB    使用率%
------------------------------ ---------- ---------- ---------- ----------
SYSAUX				      360    20.0625   339.9375      94.43
UNDOTBS1			      100    52.3125	47.6875      47.69
USERS					5     3.9375	 1.0625      21.25
SYSTEM				      250     5.4375   244.5625      97.83


```

*   autoextensible是显示表空间中的数据文件是否自动增加。
*   MAX\_MB是指数据文件的最大容量。

## 实验结束删除用户和角色

```sh
$ sqlplus system/123@pdborcl

SQL*Plus: Release 12.2.0.1.0 Production on 星期日 4月 23 15:57:02 2023

Copyright (c) 1982, 2016, Oracle.  All rights reserved.

上次成功登录时间: 星期日 4月  23 2023 15:53:44 +08:00

连接到: 
Oracle Database 12c Enterprise Edition Release 12.2.0.1.0 - 64bit Production

SQL> drop role con_res_role;

角色已删除。

SQL> drop user sale cascade;

用户已删除。

SQL> 

```

## 实验参考

*   SQL-DEVELOPER修改用户的操作界面：
    ![](../img/sqldevelop修改用户.png)

*   sqldeveloper授权对象的操作界面：
    ![](../img/sqldevelop授权对象.png)

##
